\chapter{Avaliação}\label{ch:Avaliacao}

Aqu jaz o processo de avaliação do jogo:
Comite de ética, modelo avaliativo, processo de aplicação do modelo, resultado e discussões. 


TER CUIDADO COM junto com quaisquer mudanças na autoestima e confiança da criança e qualquer mal-entendido de habilidades ou causa da ansiedade infantil.


PARA CRIARMOS UM PROGRAMA COMPETENTE PRECISAMOS TER: For child safety prevention programmes taught in schools, these successful initiatives include a coherent theoretical basis, active participation, specific skills training, multiple programme components including parental involvement, individualised instruction and lower teacher to child ratios, with full programme implementation repeated many times during the school year (Davis and Gidycz 2000; Luna and Finkelhor 1998; NCMEC 1999; Sanderson 2004; Wurtele 1998).

POR ISSO É IMPORTANTE ESSE SER UM PROGRAMA LONGO: Child-focussed sexual abuse prevention programs range from one-off presentations to longer-duration programs (Sanderson, 2004), with longer programs proven to be more effective (Hazzard et al., 1991; Finkelhor et al., 1995; Rispens et al., 1997; Sanderson, 2004). %https://sci-hub.do/10.3389/fpsyg.2014.00073 [eles dao dicas de desenvolvimento



% [conclusão]https://www.lume.ufrgs.br/bitstream/handle/10183/12990/000572691.pdf] Todavia, .... bla bla bla, é necessario que o professor conheça o jogo

O jogo possui 4 fases e elas não contemplam a totalidade de ensinamentos necessarios, sendo apenas os ensinamentos essencias é mais do que necessarios pesquisas futuras... 


A retenção de conhecimento deve ser medida além de 3 a 12 meses (Zwi et al. 2008),

Pagina 11 - que valor tem submeter o jogo a dois grupo? Isso não é mero fruto da causalidade? Um grupo ter tirado nota maior que outro pode implicar relação com o jogo, mas pode implicar que o outro grupo ficou envergonhado e estudou mais\cite{wazlawick2014metodologia}


Ao oferecer programas de prevenção online, é especialmente importante que as crianças gostem do tratamento porque é mais fácil para elas abandonar um programa online em comparação com um programa presencial. \cite{muller2014child}