% ---
% Agradecimentos
% ---
\begin{agradecimentos}

    
\vspace{8pt}
Este trabalho acadêmico é resultado do esforço e da dedicação de várias pessoas. Sou grato a cada uma destas pessoas. A elas, expresso meus sinceros agradecimentos. 

\vspace{8pt}
Agradeço a professora Carla Diacui Medeiros Berkenbrock e o professor Adilson Valhdick por terem orientado meus passos no decorrer do meu mestrado.

\vspace{8pt}
%Agradeço a aposentada Rocildade Cordeiro Mendonça por seu auxlinio na corrente pesquisa. 

Por ajudarem com toda a documentação necessária para a execução legal da presente pesquisa agradeço o diretor geral Marcos Fergutz, a secretária Tânia Regina de Campos Loch, a diretora executiva de políticas educacionais Giani Magali da Silva de Oliveira e a coordenadora Gesilani Júlia da Silva Honório.  

\vspace{8pt}
Por prestarem auxílio a presente pesquisa eu agradeço, a aposentada Rocilda Cordeiro Mendonça, o advogado João Luiz Fava, a assistente social Daniella Maragno, o conselheiro tutelar Willians Odia e as psicólogas Aline Pozzolo Batista, Cristina Maria Weber e Letícia Schneider Tidra. % por sua ajuda na adaptação dos instrumentos avaliativos utilizado neste trabalho. 

\vspace{8pt}
Expresso meus agradecimentos à diretora Rafaella de Sá Moreira Botelho e à supervisora Angela Marques de Liz Souza, por receberem e apoiarem essa pesquisa na Escola Municipal Pauline Parucker, fornecendo material, pessoal e local para sua devida execução.

\vspace{8pt}
Agradeço aos artistas Laia Orisa da Silva Oliveira e Renan Torres por suas contribuições artísticas para essa pesquisa. 

\vspace{8pt}
Presto meus agradecimentos a todas as pessoas que de alguma forma contribuíram para este trabalho, incluindo as pessoas que disponibilizaram os recursos que vieram a ser utilizados gratuitamente no projeto, em especial agradeço a todas as crianças envolvidas e a seus guardiões legais, por aceitarem participar do corrente trabalho acadêmico. %, contribuindo para sua realização. 

\vspace{8pt}
Agradeço a todos os membros da banca pelo tempo investido na leitura e discussão do trabalho, pelas sugestões e críticas construtivas que colaboraram no aprimoramento deste documento e do trabalho como um todo.

\vspace{8pt}
Por fim, expresso os meus mais singelos agradecimentos a Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior - Brasil (CAPES), pela bolsa de estudos que recebi durante meu mestrado (Código de Financiamento 001).

%Enfim, gostaria de expressar meu agradecimento a todas as pessoas que de alguma forma contribuíram para este trabalho, incluindo as pessoas que disponibilizaram os recursos que vieram a ser utilizados gratuitamente no projeto.


    \begin{comment}

O presente trabalho foi realizado com apoio da Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior - Brasil (CAPES) - Código de Financiamento 001.
    \end{comment}
%Willians Odia (Conselheiro Tutelar)
%Giani Magali da Silva de Oliveira (Diretora Executiva de Políticas Educacionais)
%Letícia Schneider Tidra (Psicóloga)
%Daniella Maragno (Assistente Social)
%Rafaella (Diretora Escola Municipal Pauline Parucker)
%Angela (Supervisora)
%Gesilani Júlia da Silva Honório (Comitê de Ética)
%Aline a Delegada

%AGRADECO AOS PROFESSORES DO MESTRADO, TIAGO??

\end{agradecimentos}
% ---